%@P:exocorcp
%@Auteur: Thierry Gauvin\par
\begin{myenumerate}
\item Appliquer le programme de calcul ci-dessous avec 4; puis 8; puis 17 comme nombre de départ.
\begin{center}
\begin{tabular}{|cl|}
\hline
 $\bullet$ & Choisir un nombre\\
 $\bullet$ & Le multiplier par 12, \\
 $\bullet$ & Retrancher le double du nombre de départ, \\
 $\bullet$ & Annoncer le résultat. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
 \item  Explique comment trouver le résultat de ce programme plus rapidement sans faire tous les calculs demandés? (Justifier en prenant $x$ au départ)
 \item  Quel était le nombre choisit au départ, sachant que le résultat annoncé est 6 ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item $12\times4-2\times4=48-8=40$. $12\times8-2\times8=96-16=80$. $12\times17-2\times17=204-34=170$.
  \item $12\times x-2\times x=12x-2x=10x$. Donc on peut obtenir directement le nombre d'arrivée en multipliant le nombre de départ par 10.
\item Le nombre de départ était $6\div 10=0,6$.
\end{myenumerate}